---
title: "井汲京子の憂鬱"
---

## 井汲京子の憂鬱 {#the-melancholy-of-kyoko-ikumi}

別の物語であれば、井汲京子が主人公となるだろう。彼女のこれまでの人生は、エスや初期の百合作品に多く見られるような軌跡を辿&#x2060;っている：年上の男性とのお見合い結婚が決ま&#x2060;っているようだがその男性にはほとんど気持ちがなく、年上の少女に片思いをし、その相手からは&#x2060;っきりとした拒絶を受ける。もしこれが伝統的なスト&#x2060;ーリ&#x2060;ーであれば、彼女の余生が短く不幸か、長く不幸かということだけがサスペンスになるだろう。
{:.first}

しかし、『青い花』の主人公は京子ではない。このことが、本作がどのようなお話であるかを物語&#x2060;っている：エリカ&#x2060;・フリ&#x2060;ードマンが評したように、「新しい世代のためのエス」なのだ&#x2060;[^02-08-01]。その新しい世代というのは恐らく、フリ&#x2060;ードマンが別の文脈で、1989年に天皇陛下&#x2060;・裕仁が崩御し、昭和が終わ&#x2060;った後に生まれた「平成ガ&#x2060;ール」と呼んでいる、あきらや（特に）ふみをよりピンポイントで指しているのであろう&#x2060;[^02-08-02]。

[^02-08-01]: Erica Friedman, review of *Sweet Blue Flowers*, vol. 1, by Takako Shimura, *Okazu* (blog), October 4, 2017, [https://&#x200B;okazu&#x200B;.yuricon&#x200B;.com&#x200B;/2017&#x200B;/10&#x200B;/04&#x200B;/yuri&#x200B;-manga&#x200B;-sweet&#x200B;-blue&#x200B;-flowers&#x200B;-volume&#x200B;-1&#x200B;-english](https://okazu.yuricon.com/2017/10/04/yuri-manga-sweet-blue-flowers-volume-1-english).

[^02-08-02]: Erica Friedman, review of *Sweet Blue Flowers*, disc 1, *Okazu* (blog), May 6, 2013, [https://&#x200B;okazu&#x200B;.yuricon&#x200B;.com&#x200B;/2013&#x200B;/05&#x200B;/06&#x200B;/yuri&#x200B;-anime&#x200B;-sweet&#x200B;-blue&#x200B;-flowers&#x200B;-aoi&#x200B;-hana&#x200B;-disk&#x200B;-1&#x200B;-english](https://okazu.yuricon.com/2013/05/06/yuri-anime-sweet-blue-flowers-aoi-hana-disk-1-english).


では、『青い花』ではなぜ、京子が（この第一巻では杉本恭己と同じくらい）大きく取り上げられているのだろうか？一つには、彼女があきらの友人であり、クラスメ&#x2060;ートであり、藤が谷女学院という新しい世界で生きていく上での道しるべとなる存在だからという点がある。京子があきらに語&#x2060;ったように、京子の家系は小学校からず&#x2060;っと藤が谷に通&#x2060;っているのである（『青い花』(2) p. 91 / *SBF*, 1:287）。

また、京子は、恭己の愛情をめぐ&#x2060;ってふみのライバル（となるべき）的な存在であると同時に、最終的には苦楽を共にする存在でもある（『青い花』(2) pp. 179--80 / *SBF*, 1:375--76）。恭己については後で詳しく述べるが、明らかに京子の見え透いた「かま&#x2060;ってち&#x2060;ゃん」の性格と恭己自身の問題が、二人の間に真の関係が生まれる可能性を失わせたのである。

京子はこれからどこへ向かうのだろうか？テ&#x2060;ーマ的には、ふみが未来を象徴するように、京子は過去を象徴する運命にあると思われる。個人的には、彼女にはまだ澤乃井康が控えているし、恐らく彼らの関係は（現状、張り詰めた状態にはあるが）、多くのエス主人公に訪れる不幸な運命から逃れるための、彼女自身の最良の希望なのかもしれない。
